---
status: publish
published: true
title: Šestý rok Myšlenek dne otce Fura
author:
  display_name: Otec Fura
  login: admin
  email: novotnaci@gmail.com
  url: http://blog.novoj.net
author_login: admin
author_email: novotnaci@gmail.com
author_url: http://blog.novoj.net
excerpt: "<img class=\"alignleft  wp-image-2389\" title=\"6th-anniversary\" src=\"/binary/2012/12/6th-anniversary-254x300.png\"
  alt=\"\" width=\"152\" height=\"180\" />Nejsem první, kdo v tuto dobu píše článek
  bilancující loňský rok. Velmi zajímavé osobní zpovědi najdete na <a href=\"http://www.dagblog.cz/2012_12_23_archive.html#7460635251832463332\"
  target=\"_blank\">Dagblogu</a> i na <a href=\"http://javicka.blogspot.cz/2012/12/5-let-na-volne-noze.html\"
  target=\"_blank\">Javičce</a> - každý braný z jiného úhlu pohledu. Ani já se letos
  nevyhnu bilancování a opět vás budu trápit nějakými čísly, která jsou možná zajímavá
  hlavně pro mě. Dagi psal, že on už nehledá motivaci v číslech odrážejících čtenost
  článků na blogu, ale mě to ještě pořád drží :)\r\n\r\nMusím přiznat, že i mě se
  v poslední době hledá čas na psaní příspěvků na blog čím dál hůře. Děti rostou a
  vyžadují víc a víc pozornosti, projekty ve <a href=\"http://www.fg.cz\" target=\"_blank\">Forrestu</a>
  jsou čím dál náročnější a okolo mě je pořád tolik věcí, které bych si chtěl vyzkoušet
  a experimentovat s nimi. Jenže na to všechno potřebuje člověk klid, čas a soustředěnost
  a toho, zdá se mi, mám pořád méně a méně.\r\n\r\n"
wordpress_id: 2388
wordpress_url: http://blog.novoj.net/?p=2388
aliases:
    - /?p=2388
date: '2013-01-01 00:00:00 +0100'
date_gmt: '2012-12-31 23:00:00 +0100'
categories:
- Nezařazené
tags: []
comments:
- id: 148468
  author: Guido
  author_email: vit.kotacka@gmail.com
  author_url: http://sw-samuraj.cz
  date: '2013-01-01 11:16:00 +0100'
  date_gmt: '2013-01-01 10:16:00 +0100'
  content: "Gratuluji k šestým narozeninám a přeju inspiraci a výdrž k dalšímu psaní.
    Rádo se to čte :-)\r\n\r\nK tomu linuxu - ten má taky swap (partition), ne? Já
    jsem ze \"staré školy\" :-) takže ho ze zvyku nastavuju 2x RAM, ale třeba už je
    to dneska jinak."
- id: 148469
  author: Otec Fura
  author_email: novotnaci@gmail.com
  author_url: http://blog.novoj.net
  date: '2013-01-01 13:27:47 +0100'
  date_gmt: '2013-01-01 12:27:47 +0100'
  content: Jo swap má taky, ale když kouknu na výpis použité paměti, pohybují se obvykle
    kolem 2,3GB, takže mám ještě rezervu.
- id: 148471
  author: Dagi
  author_email: pichlik@seznam.cz
  author_url: http://dagblog.cz
  date: '2013-01-02 16:32:21 +0100'
  date_gmt: '2013-01-02 15:32:21 +0100'
  content: Preji hodne nametu a pevnou vuli pro jejich rozpracovani do dalsich let,
    vzrustajici navstevnost, a tesim se na dalsi clanky, ktere jsou pro me velmi inspirujici.
- id: 148505
  author: Zpravodaj
  author_email: lukasadecky@gmail.com
  author_url: http://www.podnikovyzpravodaj.cz
  date: '2013-01-16 17:28:32 +0100'
  date_gmt: '2013-01-16 16:28:32 +0100'
  content: pěkný přehled... Doufám, že se za rok dočkáme znovu a že bude ještě veselejší,
    než ten letošní.
---
<p><img class="alignleft  wp-image-2389" title="6th-anniversary" src="/binary/2012/12/6th-anniversary-254x300.png" alt="" width="152" height="180" />Nejsem první, kdo v tuto dobu píše článek bilancující loňský rok. Velmi zajímavé osobní zpovědi najdete na <a href="http://www.dagblog.cz/2012_12_23_archive.html#7460635251832463332" target="_blank">Dagblogu</a> i na <a href="http://javicka.blogspot.cz/2012/12/5-let-na-volne-noze.html" target="_blank">Javičce</a> - každý braný z jiného úhlu pohledu. Ani já se letos nevyhnu bilancování a opět vás budu trápit nějakými čísly, která jsou možná zajímavá hlavně pro mě. Dagi psal, že on už nehledá motivaci v číslech odrážejících čtenost článků na blogu, ale mě to ještě pořád drží :)</p>
<p>Musím přiznat, že i mě se v poslední době hledá čas na psaní příspěvků na blog čím dál hůře. Děti rostou a vyžadují víc a víc pozornosti, projekty ve <a href="http://www.fg.cz" target="_blank">Forrestu</a> jsou čím dál náročnější a okolo mě je pořád tolik věcí, které bych si chtěl vyzkoušet a experimentovat s nimi. Jenže na to všechno potřebuje člověk klid, čas a soustředěnost a toho, zdá se mi, mám pořád méně a méně.</p>
<p><a id="more"></a><a id="more-2388"></a></p>
<h2>Milníky letošního roku</h2>
<p>Po většinu tohoto roku jsem se věnoval vývoji <a href="http://blog.novoj.net/2012/12/10/bonusy-do-kazde-rodiny/" target="_blank">bonusového systému</a> s využitím NFC karet pro slovenskou společnost DOXX. Možnosti NFC technologie jsou velmi zajímavé a myslím, že nás do budoucna čeká ještě hodně velký rozmach v této oblasti. Pro mě byl tento projekt velkým posunem vpřed především díky poměrně masivnímu nasazení <a href="http://static.springsource.org/spring-security/site/" target="_blank">Spring Security</a>, o kterém jsem psal i <a href="http://blog.novoj.net/2012/03/27/combining-custom-annotations-for-securing-methods-with-spring-security/" target="_blank">několik</a> <a href="http://blog.novoj.net/2012/06/14/how-do-you-test-access-control-of-your-application/" target="_blank">článků</a>.</p>
<p>Kromě tohoto zákaznického projektu se mi letos podařilo pár dalších pracovních zářezů. Jedním bylo uspořádání <a href="http://blog.novoj.net/2012/10/21/jak-jsem-organizoval-forresti-hackathon/" target="_blank">firemního hackathonu</a> a druhým uplatnění <a href="http://blog.novoj.net/2012/09/04/nastroje-pro-vyvoj-web-aplikaci-ve-forrestu/" target="_blank">mnou vyvíjených technologií</a> v nové generaci našeho produktu <a href="http://www.edee-cms.cz/" target="_blank">Edee CMS</a>. Jsem si jistý, že obě dvě věci mi do budoucna způsobí ještě řadu vrásek, ale vnitřně cítím, že je to něco, o co <a href="http://blog.novoj.net/2012/04/19/partyzanskou-stezkou/" target="_blank">jsem se léta ve Forrestu snažil</a>.</p>
<p>Ačkoliv byly plány veliké, letos jsem navštívil pouze jedinou konferenci a to <a href="http://blog.novoj.net/2012/05/22/poznamky-z-geecon-2012/" target="_blank">GeeCON</a> v polské Poznani. Z WebExpa sešlo, jelikož jsem dal přednost trailům v Rychlebách. Kromě zmíněné konference jsem však měl příležitost účastnit se skvělého <a href="http://webexpo.cz/academy/kurzy/groovy-dynamicka-alternativa-javy" target="_blank">kurzu Groovy od Václava Pecha</a> (který, jak jsem k velké lítosti zjistil, není již dál v nabídce <a href="http://webexpo.cz/academy/" target="_blank">WebExpo Academy</a>). Dalšími zajímavými akcemi, které stálo za to letos navštívit, byl druhý pražský <a href="http://devblog.cz/2012/12/global-day-of-code-retreat-2012/" target="_blank">CodeRetreat</a>, který je perfektním cvičením a motivací pro každého programátora k psaní čistého kódu a také k navázání zajímavých kontaktů s dalšími podobně naladěnými lidmi z Čech.</p>
<p>Také pozoruji, že se nám ve Východních Čechách začíná profilovat komunita geeků. V letošním roce vznikla v Pardubicích <a href="http://www.geekgroup.cz/" target="_blank">Geek Group</a>, která v prostorách Univerzity Pardubice organizuje přednáškové večery cca. jednou měsíčně. Taktéž jsem zaznamenal, že vzniká <a href="http://www.gug.cz/cs/gxg/skupiny/pardubice" target="_blank">pardubická</a> i <a href="http://www.gug.cz/cs/gdg/skupiny/hradec-kralove" target="_blank">hradecká</a> odnož GUG, což může přinést celou řadu dalších zajímavých nabídek k sebevzdělávání. Skvěle se nám vydařila i poslední <a href="http://srazy.info/nerddinner-hk/2978" target="_blank">NerdDinner</a> v Hradci Králové, kde se sešla velká spousta lidí a na které jsme si vyzkoušeli i koncept zahájení akce několika lightning talky.</p>
<p>O zajímavé akce a události tedy nebylo v letošním roce nouze tím spíš, že jsem letos objevil nový svět na sedle horského kola a měl možnost strávit několik desítek hodin na jednom výjimečném (<a href="http://www.specialized.com/us/en/bikes/mountain/rockhopper/rockhoppercomp29" target="_blank">28" Specialized</a>). Báječně jsem si užil jak <a href="http://www.rychlebskestezky.cz/cs/" target="_blank">skvělé single-tracky v Rychlebách</a>, tak <a href="http://www.podkrkonosskymaraton.cz/" target="_blank">Podkrkonošský maraton</a> okolo Lázní Bělohrad. A na rovinu říkám, že tenhle sport mě nakopl tak, jak už dlouho nic jiného ...</p>
<p><a href="/binary/2012/12/IMAG0190.jpg"><img class="aligncenter size-medium wp-image-2407" title="IMAG0190" src="/binary/2012/12/IMAG0190-300x179.jpg" alt="" width="300" height="179" /></a></p>
<h2>Rekapitulace</h2>
<p>K mému překvapení zažil tento blog rekordní návštěvnost od data svého vzniku. Mohou za to tři články v angličtině, které se mi povedlo propagovat na <a href="http://java.dzone.com/" target="_blank">Java DZone</a> a <a href="http://www.theserverside.com/" target="_blank">The Server Side</a>.</p>
<div align="center">
<table class="statistics">
<tbody>
<tr>
<th>Počet příspěvků:</th>
<td>18 (+0%)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet unikátních návštěvníků:</th>
<td>26,413 (+83%)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet unikátních návštěv:</th>
<td>40,741 (+54%)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet zobrazení:</th>
<td>59,775 (+46%)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet odběratelů RSS:</th>
<td>1,550 (+10%)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet přečtených příspěvků:</th>
<td>30,088 (+68%)</td>
</tr>
<tr>
<th>Průměrný počet přečtení příspěvku:</th>
<td>1770 (+78%)</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
<h3>Nejčtenější příspěvky:</h3>
<div align="center">
<table class="pageStatistics">
<tbody>
<tr class="headerRow">
<th>Příspěvek</th>
<th>Počet přečtení</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/02/05/json-java-parsers-generators-microbenchmark/" target="_blank">Json Java parsers / generators microbenchmark</a></td>
<td>8390</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/03/27/combining-custom-annotations-for-securing-methods-with-spring-security/" target="_blank">Combining custom annotations for securing methods with Spring Security</a></td>
<td>4884</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/06/14/how-do-you-test-access-control-of-your-application/" target="_blank">How do YOU test access control of your application?</a></td>
<td>4137</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/01/26/ad-acta-moje-komunikace-s-p-zahradilem/" target="_blank">Ad ACTA – moje komunikace s p. Zahradilem</a></td>
<td>1923</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/04/19/partyzanskou-stezkou/" target="_blank">Partyzánskou stezkou</a></td>
<td>1792</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/09/04/nastroje-pro-vyvoj-web-aplikaci-ve-forrestu/" target="_blank">Nástroje pro vývoj web aplikací ve Forrestu</a></td>
<td>1406</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/09/19/commons-file-upload-contains-a-severe-memory-leak/" target="_blank">Commons File Upload contains a severe memory leak</a></td>
<td>1162</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/10/21/jak-jsem-organizoval-forresti-hackathon/" target="_blank">Jak jsem organizoval Forrestí hackathon</a></td>
<td>964</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/10/07/uvaha-nad-horizontalnim-skalovanim-databazi-a-tezkostmi-s-tim-spojenymi/" target="_blank">Úvaha nad horizontálním škálováním databází a těžkostmi s tím spojenými</a></td>
<td>855</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/04/29/skryte-pasticky-v-tomcatu-aneb-zpetna-kompatibilita-se-vsude-nenosi/" target="_blank">Skryté pastičky v Tomcatu aneb zpětná kompatibilita se všude nenosí</a></td>
<td>836</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/11/04/mate-jistotu-ze-do-session-ukladate-pouze-serializovatelne-objekty/" target="_blank">Máte jistotu, že do session ukládáte pouze serializovatelné objekty?</a></td>
<td>804</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/05/22/poznamky-z-geecon-2012/" target="_blank">Reportáž z GeeCON 2012</a></td>
<td>723</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/07/31/springockito-vyroba-mocku-snadno-a-rychle/" target="_blank">Springockito – výroba mocků snadno a rychle</a></td>
<td>612</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/01/01/paty-rok-myslenek-otce-fura/" target="_blank">Pátý rok Myšlenek Otce Fura</a></td>
<td>464</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/12/10/bonusy-do-kazde-rodiny/" target="_blank">Bonusy do každé rodiny</a></td>
<td>447</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/12/20/intellij-idea-12-za-par-korun-pri-vyroci-konce-sveta/" target="_blank">IntelliJ Idea 12 za pár korun při výročí konce světa</a></td>
<td>417</td>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2012/10/25/rucni-aktualizace-firmware-asus-transformer-infinity-pad/" target="_blank">Ruční aktualizace firmware Asus Transformer Infinity Pad</a></td>
<td>272</td>
</tr>
<tr>
<th>Celkem přečtení</th>
<th>30,088</th>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
<div align="center"></div>
<div style="text-align: left;" align="center">Článek srovnávající výkonnost Java JSON parserů byl zásah do černého a odkazy na něj <a href="http://kevingo75.blogspot.tw/2012/03/json-library.html" target="_blank">jsou</a> <a href="http://daddycat.blogspot.cz/2012/02/json-java-pasers-generators-benchmark.html" target="_blank">aktuálně</a> <a href="http://wiki.fasterxml.com/JacksonDocumentation" target="_blank">rozeseté</a> <a href="http://stackoverflow.com/questions/3980771/benchmarks-for-json-parsers" target="_blank">po celém</a> <a href="http://www.javaperformancetuning.com/news/news136.shtml" target="_blank">světě</a>. S podobnou i když poloviční návštěvností se setkaly články o Spring Security. Z uvedených statistik je hezky vidět, jak malý náš český rybníček je a jaký rozdíl může znamenat cílení témat na mezinárodní publikum.</div>
<div style="text-align: left;" align="center"></div>
<div style="text-align: left;" align="center">Zásadní roli v tom hraje samozřejmě uveřejnění upoutávek a odkazů na portálech, které jsou hodně navštěvované - stačí se jen nebát. Člověk je samozřejmě vystaven daleko větší kritice, protože vystupuje jako bezejmenný blogger, ale kdo se bojí nesmí do lesa.</div>
<div style="text-align: left;" align="center"></div>
<div style="text-align: left;" align="center">Poučením pro mne byl i článek na téma <a href="http://blog.novoj.net/2012/10/07/uvaha-nad-horizontalnim-skalovanim-databazi-a-tezkostmi-s-tim-spojenymi/" target="_blank">horizontálního škálování</a>, který prokázal jedině to, že každým článkem jde  člověk s kůží na trh. Ačkoliv se původní nápad jevil jako slibný, pod kritikou širšího publika neobstál. Podobné chvíle se autorovi tráví těžko, ale beru i tohle jako zkušenost - kritiky by se člověk neměl bát. Mnoho cest se ukáže být slepých a čím dřív to člověk zjistí tím lépe pro něj. Konec konců <a href="http://php.vrana.cz/elscr-elegantne.php" target="_blank">mohl jsem dopadnout hůř</a>.</div>
<h2 style="text-align: left;" align="center">Zdroje přístupu</h2>
<p>Rozdělení prohlížečů má mezi vývojáři již třetím rokem jasný trend. Chrome hraje prim, Firefox nestačí držet krok a Internet Explorer je totálně na okraji zájmu.</p>
<div align="center">
<table class="pageStatistics">
<tbody>
<tr class="headerRow">
<th>Prohlížeč</th>
<th>Podíl letošní rok</th>
<th>Časová řada (2009,2010,2011,2012)</th>
</tr>
<tr>
<td>Chrome</td>
<th>42%</th>
<th>6%, 23%, 32%</th>
</tr>
<tr>
<td>Firefox / Mozilla</td>
<th>35%</th>
<th>65%, 50%, 43%</th>
</tr>
<tr>
<td>Opera</td>
<th>8%</th>
<th>15%, 12%</th>
</tr>
<tr>
<td>Internet Explorer</td>
<th>6,5%</th>
<th>12%, 8%, 6,7%</th>
</tr>
<tr>
<td>Safari</td>
<th>4,8%</th>
<th>3%</th>
</tr>
<tr>
<td>Android browser</td>
<th>3%</th>
<th>1,2%</th>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
<p>Myslím si, že dokud Microsoft úplně nezmění strategii (verzování prohlížečů v návaznosti na různou podporu v různých verzí Windows, single-platformnost, velmi dlouhé přestávky mezi jednotlivými verzemi) nemá do budoucna žádnou velkou šanci. Že to jsou věci, které zajímají jenom geeky? Ale to jsou přeci ti lidé, kteří ostatním zprovozňují a zachraňují jejich pracovní prostředí ... co se týká mě, všude kam přijdu zůstává po mě Google Chrome a mizí ikonka IE ;)</p>
<h2>Mobilní zařízení</h2>
<p>V rozložení přístupu z mobilních zařízení je pro mě zajímavý jeden trend - ačkoliv celosvětově penetrace Android zařízení poráží iOS, na mém blogu je přístupů z Apple zařízení čím dál víc. Z toho je patrné že, vývojářská část populace čím dál víc inklinuje k jablečným produktům:</p>
<div align="center">
<table class="pageStatistics">
<tbody>
<tr class="headerRow">
<th>Platforma</th>
<th>Přístupy</th>
<th>Časová řada (2011,2012)</th>
</tr>
<tr>
<td>Android</td>
<th>1,672</th>
<th>62%, 56%</th>
</tr>
<tr>
<td>iPhone</td>
<th>860</th>
<th>18%, 29%</th>
</tr>
<tr>
<td>iPad</td>
<th>376</th>
<th>17%, 13%</th>
</tr>
<tr>
<td>Windows Phone</td>
<th>38</th>
<th>3%, 1,2%</th>
</tr>
<tr>
<td>Blackberry</td>
<th>24</th>
<th>1,2%, 0,8%</th>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
<p>Mezi výrobci jsou nejoblíbenější (postupně): Apple iPad, Apple iPhone, Samsung Galaxy Nexus, HTC Desire HD, Google Nexus S Samsung Nexus S, HTC Desire, Samsung GT-I9100 Galaxy S II, Samsung GT-I9000 Galaxy S, SonyEricsson LT15i Xperia Arc.</p>
<p>Z mobilních zařízení přistupuje ovšem pouze <strong>7,3%</strong> čtenářů, což je méně, než bych v roce 2012 intuitivně čekal. Sám většinu obsahu konzumuji buď v mobilu nebo v tabletu.</p>
<h2>Operační systémy</h2>
<p>Tady se situace příliš nemění (pozor na čísla - zdá se mi, že procenta mi tady v loňském roce trošku falírují).</p>
<div align="center">
<table class="pageStatistics">
<tbody>
<tr class="headerRow">
<th>Platforma</th>
<th>Přístupy</th>
<th>Časová řada (2010, 2011,2012)</th>
</tr>
<tr>
<td>Windows</td>
<th>26,622</th>
<th>76%, 70%, 70%</th>
</tr>
<tr>
<td>Linux</td>
<th>7,667</th>
<th>19%, 19%, 20%</th>
</tr>
<tr>
<td>Mac OS</td>
<th>3,468</th>
<th>3,3%, 6,3%, 9%</th>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
<p>Osobně jsem na Linuxu už 2 roky a nemůžu si jej vynachválit. Ve chvíli, kdy se člověk potrpí problémy se zprovozněním všeho, co potřebuje k práci, je ten systém držák. Za dva roky jsem na něj v podstatě nemusel sáhnout a nepozoruji ani žádnou degradaci výkonu . Co se týká rychlosti a práci s pamětí je systém nepřekonatelný. Na notebooku mě v pohodě stačí 3GB RAM i na několik otevřených IDE, MySQL databázi, 2 paralelně spuštěné Tomcaty a další běžně používané aplikace (pošta, souborový manažer, přehrávač hudby, terminály). Podobná zátěž by na M$ vyžadovala tak 0,5GB swapu a tím by systém poslala totálně do háje.</p>
<h2>Závěrem ...</h2>
<p>sobě i Vám přeji zajímavý rok 2013, plný zajímavých setkání a nových zkušeností. Nezapomeňte, že hlavní silou, která nás žene kupředu jsme my sami. Trvale udržitelnou motivaci nám nikdo jiný stejně vyrobit nemůže. Myslete na to a nezapomeňte po cestě udělat něco pro ty druhé.</p>
<p>Každá <a href="http://blog.novoj.net/2011/08/28/binary-blood-day/" target="_blank">kapka</a> se počítá ... a nejvíce ta, která je darována nezištně.</p>
